---
title: Libreboot 项目
x-toc-enable: true
...

*Libreboot* 项目提供基于 coreboot 的[自由且开源](https://writefreesoftware.org/zh-cn/)的引导固件，以替代基于 Intel/AMD x86 和 ARM 的特定主板（包括笔记本和台式电脑）上的专有 BIOS/UEFI 固件。它首先初始化硬件（如内存控制器、CPU、外设），然后为操作系统启动引导加载程序（bootloader）。本项目对 [Linux](docs/linux/) 和 [BSD](docs/bsd/) 支持良好。如果需要寻求帮助，可以前往 [Libera](https://libera.chat/) IRC 上的 [\#libreboot](https://web.libera.chat/#libreboot) 频道。

<img tabindex=1 class="r" src="https://av.libreboot.org/hp9470m/9470m+2560p.jpg" /><span class="f"><img src="https://av.libreboot.org/hp9470m/9470m+2560p.jpg" /></span>

你也可以从 Minifree Ltd [购买特定硬件的 Libreboot 电脑](https://minifree.org/)，
或者将兼容硬件寄来预装 Libreboot。
Libreboot 的创始人和主要开发者，Leah Rowe，也是 Minifree 的所有者和经营者；
销售电脑为 Libreboot 提供资金。

**新版发布: 最新版本 Libreboot 20240225 已在 2024 年 02 月 25 日发布。详见: [Libreboot 20240225 发布公告](news/libreboot20240225.md).**

为什么要使用 *Libreboot*?
----------------------------

Libreboot 赋予了你从其他大多数引导固件得不到的[自由](https://writefreesoftware.org/)。同时，它启动速度更快，[安全性也更好](docs/linux/grub_hardening.md)。它功能强大，可针对多种使用情况进行配置。

*我们*相信，不受限制地[研究、分享、修改及使用软件](https://writefreesoftware.org/)的自由，是每个人都必须享有的基本人权的一部分。这时，*软件自由*至关重要。你的自由至关重要。教育至关重要。[修理权](https://yewtu.be/watch?v=Npd_xDuNi9k)至关重要。尽管许多人在用[自由的操作系统](https://www.openbsd.org/)，但他们用的引导固件却是专有（非自由）的。专有固件常常[包含](faq.html#intel)了[后门](faq.html#amd)，而且可能有很多缺陷。为了让不懂技术的用户也能使用 coreboot 固件，我们于 2013 年 12 月成立了 Libreboot 项目，

Libreboot 项目使用 [coreboot](https://www.coreboot.org/) 来[初始化硬件](https://doc.coreboot.org/getting_started/architecture.html)。对大部分不懂技术的用户来说，coreboot 是出了名地难安装；它只处理了基础的初始化，然后跳转进入单独的 [payload](https://doc.coreboot.org/payloads.html) 程序（例如 [GRUB](https://www.gnu.org/software/grub/)、[Tianocore](https://www.tianocore.org/)），而后者也需要进行配置。*Libreboot 解决了上述问题*；作为 *coreboot 发行版*，配有[自动构建系统](docs/build/)，能构建完整的 *ROM 映像*，从而让安装更加稳定。另有文档可参考。

Libreboot 不是 coreboot 的分支
-----------------------------------

<img tabindex=1 class="l" style="max-width:25%;" src="https://av.libreboot.org/thinkpadcollection/thinkpadcollection1-min.jpg" /><span class="f"><img src="https://av.libreboot.org/thinkpadcollection/thinkpadcollection1-min.jpg" /></span>

事实上，Libreboot 对每一块主板，都尽可能保持与*原版*的 coreboot 接近，但 Libreboot 构建系统也自动提供了许多不同类型的配置。

Libreboot 是一个 *coreboot 发行版*，就好比 *Alpine Linux* 是一个 *Linux 发行版*。如果想要从零开始构建 ROM 映像，那就需要对 coreboot、GRUB 以及其他所需软件进行专业级别的配置，才能准备好 ROM 映像。有了 *Libreboot*，只需下载 Git 仓库或者源代码归档，然后运行 `make`，接着就能构建整个 ROM 映像。名为 `lbmk` (Libreboot Make) 的自动构建系统会自动构建这些 ROM 映像，无需任何用户输入或干预。已经提前进行了配置。

如果要构建常规的 coreboot，不使用 Libreboot 的自动构建系统，那么需要更多干预以及相当的技术知识，才能得到可用的配置。

Libreboot 的常规二进制版本提供了这些预编译的 ROM 映像。按照[写给非技术用户的简单指南](docs/install/)安装即可，无需任何特殊的知识或技能。

如何帮助
-----------

<img tabindex=1 class="l" style="max-width:15%;" src="https://av.libreboot.org/hp8200sff/grub_open.jpg" /><span class="f"><img src="https://av.libreboot.org/hp8200sff/grub_open.jpg" /></span>

要帮助的话，*最*最好的方式，就是通过提交配置文件，来为 Libreboot *添加*新的主板。coreboot 支持的任何主板都能收录到 Libreboot，并在发布版本中附带 ROM 映像。见：

* [申请成为主板维护者/测试者](docs/maintain/testing.md)
* [新主板移植指南](docs/maintain/porting.md)
* [Libreboot 构建系统文档](docs/maintain/)

然后，就是构建系统的维护（见下）以及重要的*文档*。文档十分重要，在任何项目都是如此。

*用户支持*也十分重要。多瞧一瞧 IRC，如果你有能力帮别人解决问题（或者愿意跟他们一起学习），那对本项目的贡献会很大。许多人也在 reddit 版块 `r/libreboot` 寻求用户支持。

可以检查[缺陷追踪系统](https://codeberg.org/libreboot/lbmk/issues)列出的缺陷。

如果发现了一个缺陷，并且有解决方案，[这里说明了发布补丁的方法](git.md)，也可以提交报告。同时，本站完全使用 Markdown 编写，并托管在了一个[单独的仓库](https://codeberg.org/libreboot/lbwww)，可以在那里发送补丁。

所有开发方面的讨论以及用户支持，都是在 IRC 频道上完成的。想要了解更多，可以查看[联系](contact.md)页面。

libreboot.org 需要翻译
--------------------------------------

Libreboot 目前有乌克兰语和法语的网页翻译（但两个语言都还没翻译完所有页面）。

如果想帮忙翻译，可以翻译网页、更新已有翻译并提交译本。请阅读下面的指南：

[如何提交 libreboot.org 翻译](news/translations.md)

即使已经有人在进行某种语言的翻译了，我们也总是欢迎更多人。多多益善！
